小米申虛擬銀行 鄭海泉坐鎮

自金管局全力推動在香港引入虛擬銀行後，不少銀行、非銀行金融機構，甚至是互聯網科技企業，均表達有意申請牌照。其中，本港首間同股不同權上市企業小米集團（01810），正積極籌劃進軍虛擬銀行市場。據了解，小米金融旗下的洞見金融科技（Insight Fintech HK），邀得已退休的首位滙豐華人大班鄭海泉，以及現任理工大學校長唐偉章加盟，出任董事。消息透露，洞見金融科技有意申請虛擬銀行牌照，希望能趕及本月底首批申請截止前遞交文件。

趕本月底申請首批牌照

公司註冊處紀錄顯示，洞見金融科技為小米旗下引力金融科技的全資企業，洞見金融科技已於上月底增發股本，由原有的3億股，大增12億股，至共15億股。引力金融科技為小米金融（香港）的旗下企業，亦是小米金融在境外少有的子公司。除小米金融（香港）外，引力金融科技另一股東為本地投行尚乘（AMTD）。其中九成股權由小米金融（香港）持有，餘下的一成由尚乘持股。本報向小米查詢是否有意在港發展虛擬銀行業務，至截稿前未獲回覆。

曾任滙豐亞太區主席的鄭海泉，於2011年退休後，現時主要出任長和（00001）、中電（00002）、港鐵（00066）等大型上市企業的獨立董事。消息透露，小米今次能獲鄭海泉加入洞見金融科技，是由小米集團創辦人兼董事長雷軍親自出面邀請，冀借助鄭海泉在銀行業的豐富經驗，協助小米金融發展虛擬銀行業務。據悉，70歲的鄭海泉經考慮後已加盟洞見金融科技出任董事職位。

唐偉章齊加入洞見董事會

此外，現任理大校長唐偉章亦剛加入洞見金融科技的董事會。唐偉章近期積極推廣創新發展，包括推動理工大學與深圳大學在深圳福田區共同設立的「大灣區國際創新學院」。

洞見金融科技亦有多名具銀行業及科技業經驗的董事，當中除雷軍親自掛帥，亦有前金管局駐紐約首席代表及美國財政部儲蓄機構監管署前高管，還有現任尚乘集團資本市場與諮詢業務總裁劉雪樵，阿里巴巴前財務副總裁、現任小米獨董王舜德，小米首席財務官周受資，以及小米聯合創始人洪鋒。

本港的虛擬銀行牌照吸引不少內地互聯網企業躍躍欲試，除夥拍本地企業共同申請牌照外，亦同時招攬本港的資深銀行家，以便日後負責與金管局接觸，同時可協助規劃更適合本港市場的虛擬銀行業務。除了鄭海泉加入小米旗下虛擬銀行業務之外，早前也有報道提及眾安在綫（06060）、百仕達（01168）及中信銀行（國際）已組成合資公司「眾安虛擬金融」，也成功邀得前恒生（00011）大班柯清輝出任董事。

採訪、撰文︰吳永強、陳玉珍

呢個中國仲唔夠虛擬呀

支那老千公司永不錄用

係人都知你係鬼，唔係林鄭玩官商勾結你會係香港玩得咁過癮

成 70 歲
請 d 老野返黎搞新科技新概念

有777幫手
做乜都無問題

同股不同權 轉曬D cash比王軍自己都得